\section{Trabalhos Relacionados}
\label{sec:related-work}

 Dentre os trabalhos estudados, algumas propostas de índices quantitativos de privacidade foram implementadas, adequados a cada contexto específico, que podem ser
 citados.
 
 Em \citep{sankar2012smart} é proposto um mecanimo de quantificação do \textit{trade-off} entre a utilidade e quantidade (utilidade-privacidade) do dado exposto. O modelo
 é aplicado à medição de consumo de energia elétrica de eletrodomésticos.
 
O cálculo da relação utilidade-privacidade inicia-se com a leitura do consumo de energia dos equipamentos domésticos, que serve de entrada para uma função de
transferência que obscurece os dados de consumo medido para um conjunto de valores de saída. Um modelo de inferência é construído paralelamente para gerar correlações de
hábitos de consumo, a partir dos dados mensurados. O cálculo de privacidade é obtido através de um conceito proposto dentro de Teoria da Informação, chamado Informação
Mútua, mensurando o quanto se pode conseguir de informação sobre os dados de consumo coletados a partir dos dados gerados por inferência. O cálculo de utilidade é feito
através de uma Função Abstrata de Utilidade, que categoriza os dados de consumo obscurecidos de acordo com sua probabilidade de ocorrência em relação aos dados inferidos,
utilizando a distância Euclidiana.

O modelo de sensibilidade proposto está altamente acoplado ao contexto de \textit{Smart Grids}. Se portado para o ambiente de Cidades Inteligentes, esta poderia ser uma
solução de privacidade auxiliar muito interessante para ser aplicada, porém, não seria efetiva quando considerada a exposição de dados que, apesar de ter seus valores
alterados temporalmente (devido ao método impreciso de medição, ou mesmo alteração decorrente da depreciação do dado), não caracterizam padrões ou hábitos de consumo.

Em \citep{boyer2006privacy}, na qual se propõe um \textit{framework} de privacidade para dados de localização \textit{in-place}, os usuário podem, além de especificar quem
pode ter acesso a seus dados de localização, limitar a precisão com que essa informação é divulgada, diminuindo a sensibilidade do dado exposta e, consequentemente,
diminuido o grau de exposição.

Em \citep{moncrieff2008dynamic} a sensibilidade do dado determina o nível de privacidade a ser aplicado. Para definir quão privado tal dado precisa ser, utiliza-se uma
abordagem baseada em regras predefinidas, cuja saída é enviada para um filtro de dados, responsável por refletir o grau de privacidade calculado, usando técnicas de
ocultação ou obscurecimento. Como os próprios autores afirmam, o \textit{framework} proposto possui limitações com relação à escalabilidade de contexto na gestão de
múltiplas situações, com características dinâmicas, exatamente o tipo de cenário esperado para um ambiente urbano.
 
Oyomno et al. \citep{oyomno2011privacy}, que trata de privacidade em serviços personalizados providos dentro de espaços inteligentes, estabelece o nível de privacidade
baseado em uma classificação predeterminado de que tipo de informação pessoal será exposto e como o serviço irá manipular tal informação, conforme especificado em sua
política. O indivíduo deve definir suas próprias políticas de exposição de suas informações, porém, como a classificação é determinada por uma autoridade competente, pode
estar desalinhada com a expectativa do indivíduo; além disso, o que se entende do trabalho é que o uso do serviço está condicionado à definição de uma política aplicável,
o que pode engessar o usufruto de serviços em espaços inteligentes.
 
O trabalhos reportado em \citep{salehie2012adaptive} apenas menciona que usa algum tipo de cálculo de sensibilidade, invasão ou exposição de dados, mas não descreve sua
implementação.

Ao observar estas propostas, vê-se que as soluções são extremamente focadas no domínio em que foram propostas. A ideia de índices quantitativos utilizada neste
trabalho é uma composição de partes de soluções para diversos contextos inteligentes, o que permite que seja mais facilmente adequada a outros contextos, mesmo
que em carater parcial ou auxiliar, englobando informações de teor pessoal tratadas isoladamente em cada uma dessas propostas.
